в = V
я = JA
Н = N
д = D
и = I
ы = Y
р = R
ф = F
c = S ("simmloses" S)
з = Z ("stimmhaftes" S)
п = P
г = G (manchmal auch ausgesprochen als "v")
л = L
у = U
х = ch ["kh"]
ш = sch ["sh"]
ч = tsch ["ch"]
б = B
й = J ["jj"]
е = JE ("jie")
ё = JO
ж = g ["zh"]
ю = ju ["ju"]
ц = z ["c"]
э = ä ["eh"]
щ = sch ["shh"]
ь = "" ['] weiches "h", muss auswendig gelernt werden, wann benötigt; Macht vorangehenden Konsonanten weicher
ъ = "" [''] hartes "h", muss auswendig gelernt werden, wenn benötigt; Macht vorangehenden Konsonanten härter

и = und    ("i")
a = und    ("a")
a = aber   ("a")
но = aber ("no")
не = kein ("ne")
или = oder ("ili")
Эти = diese ("eti")
нет = nein ("niet")
да = ja ("da")

я = ich    ("ja")
ты = du    ("ti")
он = er    ("on")
она = sie  ("ana")
оно = es   ("ono")
мы = wir   ("mi")
вы = ihr   ("vi")
они = sie  ("ani")

Вы = Sie   ("vi")
Одно = ein ("adno")
Один = eins / einen ("adin")
за = für ("sa")
Тогда = dann ("tagda")
это = das, es ("eta")
всё = alles ("vsjo")
ещё = noch ("jeschjo")
сейчас = jetzt ("sitscha")

Akkusativ
Меня = mich ("mena")
тебя = dich / dir ("u teba")
Его = ihn ("evo")
Её = ihr/ihre ("ejo")
Его = sein/seine ("evo")
Вас = Ihr ("was")
нас = uns ("nas")
вас = euer / euch ("was")
их = ihr/ihre ("ich")

Possessivpronomen
Anpassung an Bezugswort
мой = mein ("moi") (männlich)
моя = meine ("maja") (weiblich)
моё = meine ("maja") (sächlich)
твой = dein ("tvoi") (männlich)
твоя = deine ("tvaja") (weiblich)
твоё = deine ("tvaja") (sächlich)
наш = unser ("nasch") (männlich)
наша = unsere ("nascha") (weiblich)
наше = unsere ("wasche") (sächlich)
наши = unsere ("nashi") (???)
ваш = euer ("wasch") (männlich)
ваша = eure ("wascha") (weiblich)
ваше = eure ("wasche") (sächlich)
Ваш = Ihr ("wasch") (männlich)
Ваша = Ihre ("wascha") (weiblich)
Ваше = Ihre ("wasche") (sächlich)

нас = uns ("nas")
его = ihn ("evo")
Что = was / dass ("schto")
у = bei ("un")
у Вас = Ihnen ("u was")
есть = haben / es gibt "jest"
нет = es gibt nicht ("niet")
Что Вы желаете? = Was wünschen Sie? ("schto wi schulaete")
Ты что! = Was glaubst Du denn! ("Ti schto")
Спасибо за заказ! = Danke für die Bestellung ("spaciba sasacast")
Ты знаешь = Du weißt
у Вас есть = "Haben Sie / sie haben...?" (wörtlich, Ist das bei ihnen) ("u was jest")
У тебя есть = "Du hast / Hast Du...?" ("u teba jest")
У меня есть = "Ich habe / Habe ich...?" ("u mena jest")
У неё есть = "Sie hat / Hat sie...?" ("u nje jest")
У него есть = "Er hat / Hat er...?" ("u nivo jest")
У нас есть = "Wir haben / Haben wir..?" ("U nas jest")
У них есть = "Haben sie / sie haben...?" ("un nich jest")

Regel: Voranstellen eines "h"s
у него = hat er / bei ihm ("un ivo")
у неё = hat sie / bei ihr ("un ijo")
у них = haben sie /bei ihnen ("un ich")

Geschlechter von Nomen; Wortendungen
-o/-e "sächlich"
-a/-я "weiblich"
sonst "männlich"
Die meisten männlichen Nomen enden auf einen Konsonanten.
Es gibt aber einige männliche Nomen, die entweder auf ein -й oder -ь enden.
Die meisten Monatsnamen gehören zu dieser Gruppe.

откуда = woher "atkuda"
просто = einfach "prosta"
вот = hier "vot"
по = von "po"
даже = sogar ("dasche")
Зато = Dafür / aber dann ("zato")
недалеко = nicht weit / nah ("nedaleko")
слишком = zu/auch ("slischkom")
опять = wieder ("apiet")
кто = wer "kto"
там = dort "tam"
в = in/im ("we")
Как = wie ("kak")
Какие = welch ("kakie")
Сколько = wie viel / wie viele ("skolka")
из = aus "is"
этот = diesen ("etot")
тоже = auch ("toscha")
ведь = doch ("ved")
Значит = also / das heißt ("znachit")
только = nur/erst ("tolka")
Где = wo ("gdi")
каком = welche/welcher ("kakom")
Слушай = Hör zu ("Sluschi")
права = Recht haben ("prawa")
так = so / aha ("tak")
Ах да = Ach ja ("ah da")
Точно = Stimmt ("totschna")
против = gegen ("protiv")
Ладно = meinetwegen ("ladno")
давай = Lass uns / wollen wir / komm schon ("davay")
идём = Lass uns gehen / gehen wir ("idiom")
Спишь = Du schläfst ("spish")

отлично = ausgezeichnet ("atlitschna")
супер = super "super"
хорошо = gut "harrascho"
Ну хорошо = Na gut ("nu harrascho")
всё хорошо = alles gut ("vso harrascho")
неплохо = nicht schlecht "niplocha"
плохо = schlecht "plocha"
приятно = angenehm "priatna"
много = viel ("mnoga")
немного = wenig / ein bisschen ("nemnoga")
Круто = cool ("kruta")
Кстати = übrigens / apropos ("kstati")
Договорились = Abgemacht ("dagawarillis")
посмотрим = mal schauen ("posmotrim")

спасибо = danke ("spaciba")
пожалуйста = bitte ("baschausta")
Привет = hallo ("priviet")
Здравствуйте = Hallo / guten Tag ("sdrastvoitje")
Добрый день! = Guten Tag ("dobre dein")
Добрый вечер! = Guten Abend ("dobre vejr")
Пока = tschüss ("baka")
Здорово = toll/cool "sdorova"
Классно = klasse "klassna"
правильно = richtig ("pravilna")
Конечно = natürlich "kanjeschna"
Извините = Verzeihung / Entschuldigen Sie "iswinitje"
С удовольствием = Gerne, mit Vergnügen ("cu dawolstjem")

Fragen: Как дела?
Gegenfrage: а как у тебя дела?  (füge "у тебя" immer bei Gegenfragen ein)

NAMEN
Wörtlich: Wie nennt man Dich / Mich nennt man / ihn nennt man / ... (Akkusativ)
Как их зовут? = Wie heißen Sie? ("kak ich savut")
Как вас зовут? = Wie heißt ihr? ("kak was savut")
Как тебя зовут? = Wie heißt Du? ("kak tebja savut")
Меня зовут Дэвид. = Ich heiße David. ("menia savut david")
Как его зовут? = Wie heißt er? ("kak evo savut")
Как её зовут? = Wie heißt sie? ("kak ejo savut")
Его зовут Дэвид. = Er heißt David ("evo savut david")
Её зовут Тамара. = Sie heißt Tamara ("ejo savut tamara")

извини = entschuldige ("iswini")

Увидимся = wir sehen uns ("uwidimsa")

Почему = warum ("pochemu")
Потому = weil ("patamu")
Когда = wann/wenn ("kogda")
потом = danach ("patom")
После = Nach / nachher ("posle")
Правда = Stimmt/Wirklich ("bravda")
действительно = tatsächlich ("destvitelna")
Ничего страшного = Macht nichts ("nitschiwo strassnava")
вместе = zusammen ("vmestie")

мёд = Honig ("miod")
чай = Tee ("chai")
пиво = Bier ("piwa")
вино = Wein ("wino")
молоко = Milch ("malako")
кофе = Kaffee ("koffee")
шашлык = Schaschlik ("schaschlik")
коктейль = Cocktail ("cocktail")
алкоголь = Alkohol ("alkagol")
кайпиринья = Caipirinha ("caipirinha")
джин = Gin ("gin")
сок = Saft ("sok")
ликёр = Likör ("likör")
вода = Wasser ("wada")
брат = Bruder ("Brat")
друзья = Freunde ("drusia")
друг = Freund ("drug")
подруга = Freundin ("podruga")
родители = Eltern ("raditile")
сын = Sohn ("sin")
дочка = Tochter ("dotschka")
брать = nehmen ("brath")
Я буду = Ich nehme ("ja budu")
полка = Regal ("polka")
площадь = Platz ("plotziet")
товарищ = Genosse ("tawarisch")
иллюстрация = Illustration ("illustratia")
этаж = Etage ("etasch")
эгоист = Egoist ("egaist")
полька = Polin ("pohlka")
здоровье = Gesundheit ("sdarovie")
чайник = Kanne ("tschainik")
меню = Menü ("minu")
цена = Preis ("zina")
дата = Datum ("data")
даты = Daten ("dati")
яйцо = Ei ("jeizo")
перец = Pfeffer ("jerez")
борщ = Borsch / Suppe ("Borschtsch")
щи = Schtschi / Kohlsuppe ("schi")
винегрет = Salat ("vinigret")
фрукты = Früchte / Obst ("frukty")
Счёт = Rechnung ("Schot")
колбаса = Wurst ("kalbasa")
конфета = Praline ("konfeta")
блюдо = Gericht ("bludo")
меню = Speisekarte ("Menu")
машина = Auto ("maschina")
пенсионер = Rentner ("pensioner")
рейс = Flug ("Reiss")
эра = Ära ("ära")
мэр = Bürgermeister ("mär")
сумка = Tasche ("zumka")
место = Sitzplatz / Ort ("mesta")
время = Zeit ("fremia")
такси = Taxi ("taxi")
чемпион = Champion ("champion")
ассистент = Assistent ("assistent")
факс = Fax ("fax")
спортсмен = Sportler ("sportsmen")
автобус = Bus ("avtobus")
профессия = Beruf ("professia")
президент = Präsident ("president")
экзотика = Exotik ("exotika")
фантазия = Phantasie ("phantasia")
бизнес = Business ("bisnes")
зоология = Zoologie ("zalogia")
экзамен = Prüfung ("examin")
посольство = Botschaft (Gebäude) ("pasolvsta")
консульство = Konsulat ("konsulstva")
полиция = Polizeit ("polizia")
авиакомпания = Fluggesellschaft ("aviakampagnja")
приглашение  = Einladung ("priglaschenije")
встреча = Zufall ("streschija")
новость = Neuigkeit ("novest")
яблоко = Apfel ("jablaka")
революция = Revolution ("revoluzia")
яхта = Yacht ("jachta")
история = Geschichte ("historia")
ядро = Kern ("jedro")
Наконец = endlich ("nakonets")
больнице = Krankenhaus ("Krankenhaus")
аэропорт = Flughafen ("aeraport")
школа = Schule ("schkola")
студентка = Studentin ("studentka")
поэтому = deswegen / deshalb ("pajetamo")
в порядке = in Ordnung ("v poryadke")
банан = Banane ("banan")
ананас = Ananas ("ananas")
апельсин = Orange/Apfelsine ("apelsin")
огурец = Gurke ("agurez")
ягода = Beere ("yagoda")
слива = Pflaume ("sliva")
вишня = Sauerkirsche ("vischnja")
печь = Ofen ("petsch")
тыква = Kürbis ("tikwa")
дыня = Melone ("dinja")
рыба = Fisch ("riba")

помидор = Tomate ("pomidor")
лимон = Zitrone ("limon")
на столе = auf dem Tisch ("na stale")

папа = Papa ("papa")
мама = Mama ("mama")
брат = Bruder ("brat")
сестра = Schwester ("sistra")

чайка = Möwe ("tschaika")
брать = nehmen ("bradt")
кон = Spielrunde ("kon")
конь = Ross ("kohn")
субъект = Subjekt ("subjekt")
объект = Objekt ("objekt")
подъезд = Anfahrt / Treppenhaus ("padjest")
съезд = Abfahrt ("cjesd")
объём = Volumen ("abjom")
объявление = Anzeige ("abjivlenje")
трансъевропейский = transeuropäisch ("transjeuropäskie")
евро = Euro ("jevro")
тема = Thema ("tema")
влияние = Einfluss ("vlijanije")
доверие = Vertrauen ("dawrije")
цель = Ziel ("zäl")
ёлка = Tannenbaum ("jolka")
ёж = Igel ("josch")
самолёт = Flugzeut ("samaljot")
актёр = Schauspieler ("aktjor")
наполовину = halb ("napolovinu")
письмо = Brief ("pismo")
офис = Büro ("ofis")
директор = Geschäftsführer / Direktor ("direkter")
финансист = Finanzfachmann ("finanzist")
море = Meer ("more")
окно = Fenster ("okno")
погода = Wetter ("pagoda")
улица = Straße / draußen ("olitza")
отпуск = Urlaub ("otpusk")
шахматы = Schach ("schachmati")
журнал = Zeitschrift ("journal")
Бабушка = Oma ("babuschka")
Дедушка = Opa ("deduschka")
в выходные = Am Wochenende ("v vichodnije")
в отпуске = Im Urlaub ("v botkuske")
почта = Post ("potschta")
вокзал = Bahnhof ("wagsal")

метро = U-Bahn ("metroo")
кафе = Café ("kaffe")
гостиница = Hotel ("gastiniza")
ресторан = Restaurant ("restauran")
работа = Arbeit ("rabota")
паспорт = Pass ("passport")
билет = Ticket ("billet")
номер = Nummer ("nommer")
багаж = Gepäck ("bagasch")
чемодан = Koffer ("tschimadan")
сюрприз = Überraschung ("surpris")
подарок = Geschenk ("padarok")
фильм = Film ("film")
язык = Sprache / Zunge ("jizik")

мука = Mehl / Qual ("muuka"/"mukaa")
духи = Geister / Parfüms ("tuchi")
замок = Burg / Schloss ("samok", "samook")
уже = schon / schmaler ("sche, usche")

За = das ("das")
За нас! = auf uns! ("za nas")
За здоровье! = Prost! ("za zstarovie")
Вы знаете = Wissen Sie ("vi znaete")
знаю = Ich weiß ("znajo")

апрель = April ("aprel")

### Adjektive

вкусный / вкусная / вкусные = lecker ("vkusni")
всегда = immer ("vsigda")
Иногда = manchmal ("inagda")
часто = oft ("chasto")
редко = selten ("redko")
трудный = schwierig ("trudni")
тяжёлый = schwer ("tjescholi")
как всегда = wie immer ("kak vsigda")
обычно = normalerweise ("obitschno")
горячий / горячее = heiß / warm ("gariatschi")
тепло = warm ("tiblo")
жарко = heiß ("scharka")
холодно = kalt ("choladna")
свежие = frisch ("sweschije")
дорого = teuer ("doroga")
дёшево = billig ("dioschova")
последняя = letzte ("pasnebalja")
красное = rot ("krassnaja")
белое = weiß ("bellie")
чёрный = schwarz ("chorni")
зелёный = grün ("ziloni")
очень = sehr ("otschin")
умная = klug ("umnaja")
здесь = hier ("zdes")
молодо = jung ("molodo")
новый = neues ("novi")
выглядит = aussehen ("vyglyidit")
муж = Mann/Ehemann ("musch")
интересно = interessant ("interessna")
дома = Zuhause ("doma")
комната = Zimmer ("komnata")
непонятно = undeutlich ("nepanjatna")
понятно = deutlich ("panjatna")
быстро = schnell ("bistro")
Большая = groß ("bolshaja")
долго = lange ("dolgo")
свободна = frei ("svobodna")

### Adjektivendungen

- Adjektivendungen richten sich im Russischen (wie im Deutschen) nach dem Geschlecht, der Zahl und dem Fall des darauffolgenden Nomens.
- Männliche Adjektive haben im Nominativ drei Endungen: -ый, -ий und -ой.
- Weibliche Adjektive haben im Nominativ zwei Endungen: -ая und -яя.
- Sächliche Adjektive haben im Nominativ genauso wie weibliche Adjektive zwei Endungen: -ое und -ее.

# Nationalitäten

русский / русская / Россия / русский / по-русски / в России = Russe / Russin / Russland / russisch / auf Russisch / in Russland ("ruski"/"ruskaja"/"rassia"/"ruski"/"pa ruski"/"v rassie")
немец / немка / немецкий / Германия / по-немецки / в Германии = Deutscher / Deutsche / deutsch / Deutschland / auf Deutsch / in Deutschland ("nemez"/"niemka"/"nemezki"/"germania"/"pa nemezki"/"v germanie")
американец / американка = Amerikaner / Amerikanerin ("amerikanez")
француз / француженка / Франция / французский / по-французски = Franzose / Französin / Frankreich / französisch / auf Französisch ("franzos"/"?"/"?"/"franzia"/"franzoski"/"po franzoski")
итальянец / итальянка / Италия / итальянский /  / по-итальянски / в Италии = Italiener / Italienerin / Italien / italienisch / auf Italienisch / in Italien ("itanjanez"/"?"/"?"/"italia"/"italianski"/"po italianski"/"v italie")
Англия / английский / по-английски = England / englisch / auf Englisch ("anglia"/"angliski"/"pa angliski")
Испания / испанский / по-испански = Spanien / spanisch / auf Spanisch ("spania"/"ispanski"/"po spanspi")
я говорю по-русски = ich spreche Russisch ("ja gawaru pa ruski")
я читаю по-русски = ich lese auf Russisch ("ja tschitajo pa ruski")
я понимаю по-русски = ich verstehe Russisch ("ja punimajo pa ruski")
Ты говоришь по-английски? = Sprichst du Englisch? ("ti gawarisch pa angliski")


### Verben
- Die regelmäßige Grundform der russischen Verben endet fast immer auf -ть.
- Im Russischen unterscheidet man zwei größere Gruppen von Verben.

1. Gruppe
- Die Verben der ersten Gruppe enden in ihrer Grundform meistens auf -ать oder -ять.

обедать = essen ("abedat")
отдыхать = erholen ("atchat")
изучать = lernen ("dicushat")
читать = lesen ("tschidad")
понимать = verstehen ("ponimat")
петь = singen ("pet")
жить = leben/wohnen ("zhit")
играть = spielen ("igrat")
отдых = ausruhen ("otdik")
смотреть = schauen ("smotret")
понимать = verstehen ("ponimat")
встреча = treffen ("vstrecha")
может = können ("moschet")
знать = wissen ("znat")
стоить = kosten/wert sein ("stoit")
купить = kaufen ("kupit")
забывать = vergessen ("sabivat")
взять = nehmen ("visjat")

работать = arbeiten ("rabotet")
я работаю = ich arbeite ("ja rabotajo")
ты работаешь = Du arbeitest ("ti rabotajesch")
он/она/оно работает = er/sie/es arbeitet ("on/ona/ono rabotajet")
мы работаем = wir arbeiten ("mi rabotajem")
вы работаете = ihr arbeitet ("vi rabotaete")
они работают = sie arbeiten ("ani rabotajot")

играть = spielen ("igrat")
я играю = ich spiele ("ja igrajo")
ты играешь = Du spielst ("ti igrajesch")
он/она/оно играет = er/sie/es spielt ("on/ona/ono igrajet")
мы играем = wir spielen ("mi igrajem")
вы играете = ihr spielt ("vi igraete")
они играют = sie spielen ("ani igrajut")

читать = lesen ("tschitat")
я читаю = ich lese ("ja tschitajo")
ты читаешь = Du liest (ti tschitajesch")
он/она/оно читает = er/sie/es liest ("on/ona/ono tschitajet")
мы читаем = wir lesen ("mi tschitajem")
вы/Вы читаете = ihr lest ("vi tschitaete")
они читают = sie lesen ("ani tschitajot")

делать = machen ("dilat")
я делаю = Ich mache ("ja dilajo")
ты делаешь = Du machst ("ti dilajesch")
он/она/оно делает = er/sie/es macht ("on/ona/ono dilajet")
мы делаем = wir machen ("mi dilajem")
вы/Вы делаете = ihr macht ("vi dilaete")
они делают = sie machen ("ani dilajot")

слушать = hören ("sluschat")
я слушаю = Ich höre ("ja sluschijo")
ты слушаешь = Du hörst ("ti sluschajesch")
он/она/оно слушает = er/sie/es hört ("on/ona/ono sluschajet")
мы слушаем = wir hören ("mi sluschajem")
вы/Вы слушаете = ihr hört ("vi sluschaete")
они слушают = sie hören ("ani sluschajot")

жить = leben/wohnen ("schit")
я живу = ich lebe ("ja schiwo")
ты живёшь = Du lebst ("ti schiwosch")
он/она/оно живёт = er/sie/es lebt ("on/ona/ono schiwjot")
мы живём = wir leben ("mi schiwjom")
вы живёте = ihr lebt ("wi schiwjete")
они живут = sie leben ("ani schiwjot")

Im Gegensatz zur Gegenwart muss das Verb быть (sein) in der Vergangenheit immer benutzt werden.
Wie alle russischen Verben in der Vergangenheit wird auch быть je nachdem, ob der Handelnde männlich, weiblich oder sächlich ist, gebeugt.
Es gibt also drei Vergangenheitsformen von быть in der Einzahl
Genauso wie die weiblichen und sächlichen Formen, wird auch die Mehrzahlform von der männlichen Form abgeleitet, indem die Endung -и hinzugefügt wird.
Bei der Mehrzahl sind Geschlecht und Person allerdings unwichtig. Für alle Personen wird immer die Form были benutzt.
быть = sein ("byt")
был = war [männlich] ("byl")
была = war [weiblich] ("byla")
было = war [sächlich] ("bylo")
были = waren ("byli")

2. Gruppe
- Zu der zweiten Gruppe gehören vor allem Verben, die in der Grundform auf -ить enden.
- Für die Beugung dieser Verben benötigt man die Grundform ohne die Endung -ить.

говорить = sprechen / sagen / reden ("gawarid")
сказать = sagen ("skazat")
отправить = senden / schicken ("otpravit")
смотреть / посмотреть = schauen ("smatret"/"pasmatret")
звонить = anrufen ("zwanit")
курить = rauchen ("kurit")
любовь = lieben ("ljubov")
стоить = kosten ("stoit")

я говорю = Ich spreche ("ja gawaru")
ты говоришь = Du sprichst ("ti gawarisch")
он/она/оно говорит = er/sie/es spricht ("on/ona/ono gawarit")
мы говорим = wir sprechen ("mi gawarim")
вы/Вы говорите = ihr sprecht ("vi gawaritije")
они говорят = sie sprechen ("ani gawarat")


#### Präposotiv ("in/im/in der")
- Den Präpositiv erkennst du meistens an der Endung -e, die dem Nomen angehängt wird.
- sowie der vorgestellten Präposition в oder на.
- Wenn das Wort auf einen Vokal endet, fällt dieser weg, bevor das -e hinzugefügt wird.
- Sätze, die auf die Frage Wo? antworten, verlangen den Präpositiv. Um diese Form zu bilden, wird ein -e an das Wort angehängt.
- Weibliche Nomen auf -ия bekommen im Präpositiv die Endung -ии. Zu dieser Gruppe gehören im Russischen auch viele Ländernamen.
- Auch sächliche Nomen, die im Nominativ auf -ие enden, bekommen im Präpositiv die Endung -ии.

в = in der ("v")
на = in der / auf dem ("na")

офис = Büro - в офисе = im Büro
банк = Bank - в банке = in der Bank
работа = Arbeit - на работe = in der Arbeit
машине = Auto - В машине = im Auto
школе = Schule - В школе = in der Schule ("schkole")
уроке = Unterricht - на уроке = im Unterricht ("na iroke")
деревня = Dorf ("derevnia") - в деревне = im Dorf ("v derevnia")
город = Stadt ("gorat") - в городе = in der Stadt ("v gorade")
дом = Haus ("dom") - в доме = im Haus ("v dome")
квартира = Wohnung ("kwartira") - в квартире = in der Wohnung ("v kwartire")
центр = Zentrum ("zentr") - в центре = im Zentrum ("v zentre")
общежитие = Wohnheim / Studentenwohnheim ("obscheschitije") - в общежитии = im Wohnheim ("v obscheschitije")
Берлин = Berlin ("berlin") - в Берлине = in Berlin ("v berline")
Москва = Moskau ("moskwa") - в Москве = in Moskau ("v moskwe")
здание = Gebäude ("stanie") - в здании = im Gebäude ("v staniee")

утром = morgens, am Morgen (utram)
завтра утром = morgen früh ("savtra utram")
днём = tagsüber, am Tage (dniom)
вечером = abends, am Abend (vetscherom)
сегодня = heute (sevodnia)

Sportarten
- Um zu sagen, welchen Sport man treibt, benutzt man die Präposition в gefolgt von der Sportart im Akkusativ.
- Im Russischen sind Sportarten in der Regel männlich. Männliche Nomen verändern ihre Form im Akkusativ meist nicht.
футбол = Fußball ("foodboll")
теннис = Tennis ("tenis")
гольф = Golf ("golf")
баскетбол = Basketball ("basketboll")
я играю в футбол = Ich spiele Fußball ("ja igrajo v foodboll")

Wochentage
понедельник = Montag ("bonidelnik")
вторник = Dienstag ("vdornik")
среда = Mittwoch ("sreda")
четверг = Donnerstag ("tschedwerk")
пятница = Freitag ("petniza")
суббота = Samstag ("subota")
воскресенье = Sonntag ("vaskisrenie")
- Um die Formulierung am + Wochentag zu benutzen, setzt man im Russischen die Präposition в vor den Wochentag.
- Der Wochentag steht in diesem Fall immer im Akkusativ.
- Männliche und sächliche Nomen bleiben in diesem Fall gleich.
- Die Präposition в wird zu во, wenn das darauffolgende Wort mehrere Konsonanten am Anfang hat und mit в oder ф beginnt.
- Weibliche Nomen auf -a bekommen im Akkusativ die Endung -у.
в понедельник = Am Montag / montags ("v bonidelnik")
Во вторник = Am Dienstag / dienstags ("v dornik")
в среду = Am Mittwoch / mittwochs ("v sredo")
в четверг = Am Donnerstag / donnerstags ("v tschedwerk")
в пятницу = Am Freitag / freitags ("v petnizo")
в субботу = Am Samstag / samstags ("v suboto")
в воскресенье = Am Sonntag / sonntags ("v vaskisrenie")

Monate
январь = Januar ("jenvar")
февраль = Februar ("fevrale")
март = März ("mart")
апрель = April ("aprel")
май = Mai ("mai")
июнь = Juni ("ejune")
июль = Juli ("ejule")
август = August ("avgust")
сентябрь = September ("sentjabre")
октябрь = Oktober ("october")
ноябрь = November ("nojaber")
декабрь = Dezember ("dekaber")
- Um die Formulierung im + Monat zu benutzen, setzt man im Russischen die Präposition в vor den Monatsnamen.
- Der Monatsname steht dann im Präpositiv und erhält also die Endung -e.
- Bei der Bildung des Präpositivs der männlichen Nomen auf -ь und -й werden diese durch ein -е ersetzt.
в январе = im Januar ("v jenvare")
в феврале = im Februar ("v fevrale")
в марте = im März ("v marte")
в апреле = im April ("v aprele")
в мае = im Mai ("v maie")
в июне = im Juni ("v ejune")
в июле = im Juli ("v ejule")
в августе = im August ("v avguste")
в сентябре = im September ("v sentjabre")
в октябре = im Oktober ("v octobre")
в ноябре = im November ("v nojabre")
в декабре = im Dezember ("v dekabre")

Mehrzahl
Die meisten männlichen Nomen bekommen bei der Bildung der Mehrzahl im Nominativ die Endung -ы.
Männliche Nomen auf -ец verlieren den Vokal e, bevor die Mehrzahlendung hinzugefügt wird.
Bei der Bildung der Mehrzahl von weiblichen Nomen auf -a wird dieser durch die Endung -ы ersetzt.
Bei der Bildung der Mehrzahl von weiblichen Nomen auf -я oder -ь werden diese durch die Endung -и ersetzt.
лимон, лимоны: Zitrone, Zitronen
помидор, помидоры: Tomate, Tomaten
огурец, огурцы: Gurke / Gurken
ягода, ягоды: Beere / Beeren
слива, сливы: Pflaume / Pflaumen
вишня, вишни: Sauerkirsche / Sauerkirschen
печь, печи: Ofen / Öfen
тыква, тыквы: Kürbis / Kürbisse
дыня, дыни: Melone / Melonen
рыба, рыбы: Fisch / Fische
банан, бананы: Banane / Bananen
апельсин / апельсины = Orange / Orangen

Zahlen

Das Zahlwort один (eins) wird wie ein Adjektiv verwendet und passt sich dem Geschlecht des Nomens an, auf das es sich bezieht.
Deswegen hat es drei verschiedene grammatische Geschlechter.
Nach den Zahlwörtern два, три und четыре verändert sich das folgende Nomen, es steht dann im Genitiv Einzahl.
Männliche Nomen erhalten im Genitiv Einzahl die Endung -а.
Bei weiblichen Nomen wird die Endung -a im Genitiv Einzahl durch ein -ы ersetzt (Tipp: Wortendung ist ohnehin schon "a", darauf folgt dann ein "y")
один / одна / одно = eins [männlich/weiblich/sächlich] ("adin")
два / две = zwei [männlich/weiblich] ("dwa")
три = drei ("dri")
четыре = vier ("tschitiri")
пять = fünf ("piat")

аэропорт / три аэропорта = Flughafen / drei Flughäfen ("aeroport" / "tri aeroporta")
школа / четыре школы = Schule / vier Schulen ("schkola" / "tschitiri schkoli")
вокзал / два вокзала = Bahnhof / zwei Bahnhöfe ("wagsala" / "dwa wagsala")